**三藩之乱**（1673年12月28日－1681年12月8日）是[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙初年](../Page/康熙.md "wikilink")，以[吳三桂為首的平西](../Page/吳三桂.md "wikilink")、靖南、平南三藩，借口朝廷撤藩之议，结合海内外反清势力起兵的战争。自1673年（康熙十二年）冬吴三桂举兵始，至1681年（康熙二十年）清军攻佔[云南](../Page/云南.md "wikilink")、[吴世璠](../Page/吴世璠.md "wikilink")[自缢而终](../Page/自缢.md "wikilink")，共历时八年。

吴三桂起兵初期兵势甚猛，数月之间便攻佔江南六省。靖南王[耿精忠](../Page/耿精忠.md "wikilink")、平南王之子[尚之信](../Page/尚之信.md "wikilink")、广西将军[孙延龄](../Page/孙延龄.md "wikilink")、陕西提督[王辅臣](../Page/王辅臣.md "wikilink")、察哈尔亲王[布尔尼](../Page/布尔尼.md "wikilink")、延平王[郑经等先后举兵响应](../Page/郑经.md "wikilink")，一度动摇清廷在中原的统治根基，吴三桂之声势至此达到顶点。不过，吴军此后未能有所进取，清廷在相持阶段逐渐获得转机。1676年（康熙十五年），清大将军[图海凭借平定察哈尔之余威](../Page/图海.md "wikilink")，一战而收复[关中地区](../Page/关中地区.md "wikilink")。与此同时，康亲王[杰书等各路清军也击破耿精忠三路北伐大军于](../Page/杰书.md "wikilink")[浙江和](../Page/浙江.md "wikilink")[江西一带](../Page/江西.md "wikilink")，耿精忠于此战后向清廷投降。次年（1677年），尚之信亦降清，孙延龄势力则于[广西覆灭](../Page/广西.md "wikilink")，吴军之东西两翼皆被清军翦除，清军在全局上对吴军呈合围之势。1678年
（康熙十七年），吴三桂[称帝](../Page/称帝.md "wikilink")，国号为[周](../Page/吴周.md "wikilink")，建元昭武，试图重振[民心士气](../Page/民心.md "wikilink")，然而却于数月后病死于[衡州](../Page/衡州.md "wikilink")，[太孙吴世璠继位](../Page/太孙.md "wikilink")。此后，战局对于吴周而言更是每况愈下，先失重镇[岳州](../Page/岳州.md "wikilink")，[湖南因而不保](../Page/湖南.md "wikilink")；清军又击败吴周将领王屏藩于[四川](../Page/四川.md "wikilink")，试图阻断吴军补给线，吴世璠只得退守[贵阳](../Page/贵阳.md "wikilink")。1680年（康熙十九年），清军顺势分道入黔直指云南，于次年（1681年）攻克[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")，吴世璠兵败自缢，三藩之乱至此平定。

## 战前形势

### 三藩由来

清初，[满洲统治力量尚不足以直接控制南方各省](../Page/满洲.md "wikilink")，因此[满清统治者采取](../Page/满清.md "wikilink")「[以漢制漢](../Page/以漢制漢.md "wikilink")」之政策，在“三顺王”的基础上分封[清兵入关有功之四位汉人将领治理南方各省](../Page/清兵入关.md "wikilink")、与[南明势力作战以巩固清廷统治](../Page/南明.md "wikilink")。朝廷册封[吴三桂为平西王](../Page/吴三桂.md "wikilink")，镇守[雲貴](../Page/雲貴.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")；[孔有德为定南王](../Page/孔有德.md "wikilink")，镇守[广西](../Page/广西.md "wikilink")；[尚可喜为平南王](../Page/尚可喜.md "wikilink")，镇守[广东](../Page/广东.md "wikilink")；[耿仲明为靖南王](../Page/耿仲明.md "wikilink")，镇守[福建](../Page/福建.md "wikilink")，史称“四王”。后孔有德与其子[孔庭训为南明](../Page/孔庭训.md "wikilink")[李定国所围杀](../Page/李定国.md "wikilink")，仅遗有愛女[孔四贞](../Page/孔四贞.md "wikilink")，被[孝庄文皇后收为义女](../Page/孝庄文皇后.md "wikilink")，定南王封國、[王爵遂无嗣而废](../Page/王爵.md "wikilink")。自此清所封四個[汉人](../Page/汉人.md "wikilink")[藩王只剩其三](../Page/藩王.md "wikilink")，所以史书称之为“三藩”或“后三藩”（与“前三藩”，[南明](../Page/南明.md "wikilink")[弘光](../Page/明安宗.md "wikilink")（[福王](../Page/朱由崧.md "wikilink")）、[隆武](../Page/明绍宗.md "wikilink")（[唐王](../Page/朱聿鍵.md "wikilink")）、[永历](../Page/明昭宗.md "wikilink")（[桂王](../Page/桂王.md "wikilink")）政权相对应）。

### 清廷形势

[Young_Kangxi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Young_Kangxi.jpg "fig:Young_Kangxi.jpg")
[康熙帝玄烨在除掉](../Page/康熙帝.md "wikilink")[鳌拜专权](../Page/鳌拜.md "wikilink")、掌控朝政后，将目标转移到消耗天下财政大半、具有自主选官权的三藩之上。康熙帝即位之初，清廷内部原本仍将“以汉制汉”作为施政纲领，为笼络民心之重要举措，因此鳌拜等四位辅政大臣无视[顺治帝遗诏中专任满洲以防大权旁落的警告](../Page/顺治帝.md "wikilink")，仍放任吴三桂在外专权。后来，鳌拜被擒，满洲保守势力一时抬头，撤藩之声逐渐壮大。为专注于应对撤藩可能带来的军事后果，康熙帝晋封[察哈尔部首领布尔尼为亲王](../Page/察哈尔部.md "wikilink")，位列内蒙古四十八旗王公之上，抵御可能来自于[西蒙古](../Page/瓦剌.md "wikilink")[准噶尔部的入侵](../Page/准噶尔部.md "wikilink")；同时，在东北地区仅以驱逐等保守策略应对[罗刹](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[彼得一世在远东的扩张](../Page/彼得大帝.md "wikilink")。在整体军事实力上，自清廷定鼎北京后，八旗兵力总数约为20万人；绿营兵曾一度达60余万，后经裁减，只剩下20余万。因此，在康熙初年，清廷总兵力约在40万左右。

### 三藩形势

[Wu_Sangui.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wu_Sangui.jpg "fig:Wu_Sangui.jpg")
之前，清廷为方便与南明作战，将云南军政全权交付吴三桂。顺治帝曾颁布上谕：“……命平西王吴三桂、移镇云南。今思该藩忠勤素著。练达有为。足胜此任。当兹地方初定之时。凡该省文武官贤否、甄别举劾。民间利病、因革兴除及兵马钱粮一切事务。俱暂著该藩总管奏请施行。内外各该衙门不得掣肘。庶责任既专。事权归一……”
三桂逐渐利用此特权扩大自己的势力。他兹令各部委派其中意之人为官，各部畏于其势，即便之前已选定委任官员，仍然按其意思改易，因此一时有“西选”之称。

此外，三藩的军事实力也较为雄厚。仿照八旗兵制，尚、耿二王麾下各辖[汉军旗](../Page/汉军旗.md "wikilink")3,000人，加上[绿营兵各](../Page/绿营.md "wikilink")6,000至7,500人，然而两藩辖下人口众多，壮丁、[役伕人数数倍于此](../Page/役伕.md "wikilink")，因此尚耿二藩所辖不下三十万之众。吴藩之军事实力甚至高出尚耿之总和，吴三桂旗下所属汉军五十三佐领共10,600人，加上麾下绿营兵组织“四镇十营”的21,600至24,000人，还额外自行招募了大量云南[土著](../Page/土著.md "wikilink")“猓猓兵”。由于常年与南明、缅甸、云贵土司作战，三桂麾下精兵猛将聚集，有[都统](../Page/都统.md "wikilink")[吴应麒](../Page/吴应麒.md "wikilink")、[吴国贵](../Page/吴国贵.md "wikilink")、夏国相、胡国柱；总兵[马宝](../Page/马宝_\(吴周\).md "wikilink")、[王屏藩](../Page/王屏藩.md "wikilink")、王绪等将领，实际兵力远超朝廷规定之编制。为知己知彼，力保权力不失，三桂还使其子[吴应熊以](../Page/吴应熊.md "wikilink")[额驸地位之便利结交朝廷大员](../Page/额驸.md "wikilink")、探听内部信息。吴三桂设平西王府于永历帝五华山之旧宫、并将前明沐王府庄园纳为己有，又私自开山铸钱，与蒙古贸易购买军马，俨然有独立王国的架势，三藩遂渐形尾大不掉之势。

### 海外形势

[清荷聯軍.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清荷聯軍.jpg "fig:清荷聯軍.jpg")
[永曆帝](../Page/永曆帝.md "wikilink")、[張煌言等南明各勢力相繼被清廷消滅之後](../Page/張煌言.md "wikilink")，孤懸海外、以鄭經為首的[明鄭勢力成為唯一仍奉明朝為正朔的抗清軍事力量](../Page/明鄭.md "wikilink")。自[鄭成功死後](../Page/鄭成功.md "wikilink")，明鄭內部經歷了一系列[權力鬥爭](../Page/鄭經嗣位之爭.md "wikilink")、對外則在與[清荷聯軍的交戰中丟失](../Page/清荷聯軍.md "wikilink")[金門](../Page/金門.md "wikilink")、
[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")，統治區域僅剩下[台灣和](../Page/台灣.md "wikilink")[澎湖列島](../Page/澎湖列島.md "wikilink")。清廷多次以高官厚祿招降分化明鄭勢力。鄭經以[朝鮮](../Page/李氏朝鮮.md "wikilink")、[琉球為例](../Page/琉球國.md "wikilink")，希望台灣成為清朝屬國，保留衣冠髮式。清廷對此斷然拒絕。鄭經因而重整旗鼓，蓄勢待發，準備尋機與清廷開戰。明鄭多次[向日本請求援軍反攻清廷](../Page/日本乞師.md "wikilink")，但[江戶幕府由於既定的鎖國政策](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，雖然對反清復明勢力多有同情，仍拒絕了出兵的請求。力主支持明鄭的[薩摩藩則對其進行了軍需支持](../Page/薩摩藩.md "wikilink")。

### 撤藩激变

1673年（康熙十二年）春，平南王[尚可喜因与其子](../Page/尚可喜.md "wikilink")[尚之信不和](../Page/尚之信.md "wikilink")，上书朝廷，请求归老[辽东](../Page/辽东.md "wikilink")，以之信袭爵留守广东。康熙帝顺势宣布裁撤尚藩，命尚氏父子一齐返回辽东故乡。吴三桂听闻尚家被[削藩后](../Page/削藩.md "wikilink")，感到非常震惊，联合靖南王[耿精忠上疏朝廷请求撤藩以为试探](../Page/耿精忠.md "wikilink")。吴三桂自以为功勋高于尚耿，认为朝廷将仿效明朝[沐英故事](../Page/沐英.md "wikilink")，使其世守云南，并未完全作好造反准备。

然而，康熙帝赞同尚书[米思翰](../Page/米思翰.md "wikilink")、[明珠](../Page/纳兰明珠.md "wikilink")、[莫洛撤藩之意](../Page/莫洛.md "wikilink")，以“撤藩亦反，不撤藩亦反”为由力排众议，宣布裁撤吴、耿二藩。消息传来，吴藩震动，但吴三桂苦于没有适合[起事的名义](../Page/起事.md "wikilink")。三桂原计划假意允诺朝廷，待率部撤至[中原时突然发难](../Page/中原.md "wikilink")。然而，云南巡抚[朱国治频繁催问行期](../Page/朱国治.md "wikilink")，监视甚严，吴三桂见形势难耐，遂杀朱国治，自号“周王”，以“大明天下都招讨兵马大元帅”之名义举兵，恢复明朝衣冠，并发檄文表达其[反清复明之意](../Page/反清复明.md "wikilink")，声称其为托孤受命，为汉奸乃忍辱负重，然而对其亲手杀死[永历帝则始终无法自圆其说](../Page/永历帝.md "wikilink")，此成为其团结民间反清复明势力的一大障碍。

另一方面，清廷以吴应熊以及耿精忠诸弟在京为[政治人質](../Page/政治人質.md "wikilink")，并不认为吴三桂敢于毫无顾忌骤然起兵，撤藩后甚至还派员赴云贵上任。接获吴三桂反清檄文后，康熙帝否决[索额图请诛撤藩之臣以谢三桂的提议](../Page/索额图.md "wikilink")，急调荆州都统巴尔布进驻[常德](../Page/常德.md "wikilink")，武昌都统珠满增援岳州、西安将军瓦尔喀率部进驻四川，河北、河南、和山西各地都督各率兵马分别进驻西安、汉中、安庆、兖州、南昌等要地待命，任命顺承郡王[勒尔锦为宁南靖寇大将军总统满汉各路兵马](../Page/勒尔锦.md "wikilink")，同时下诏停止裁撤尚耿二藩以孤立吴三桂。

吴三桂反讯传到北京的第二天，京城有[杨起隆者自称](../Page/杨起隆.md "wikilink")“[朱三太子](../Page/朱三太子.md "wikilink")”，密谋率领其他[八旗奴仆四处纵火](../Page/旗下家奴.md "wikilink")，借机起事，因事泄，被都统图海、祖承烈等迅速围捕。杨起隆突围逃走，其党羽数十人被抓。百姓因此人心惶惶，欲逃往西山。康熙帝为全力对付吴三桂，发布上谕安抚百姓，并将叛乱者处死，家属从宽赦免。此后，京师形势逐渐平稳。

## 战争经过

### 吴军佔领华南六省

吴三桂起兵后，贵州巡抚[曹申吉](../Page/曹申吉.md "wikilink")，提督李本深、云南提督张国柱等立刻响应。总督甘文焜虽试图组织兵力以拒叛军，然而军队不听其指挥，旋即被叛军所害，吴军兵不血刃取得云贵全境。吴三桂派遣大将王屏藩攻四川，以马宝为先锋攻佔湖南沅州，次年（1674年），吴将张国柱、夏国相、龚应麟等相继攻入湖南各地，清湖南提督[桑额败走宜昌](../Page/桑额_\(将领\).md "wikilink")、湖南巡抚卢震弃长沙，而巴尔布、硕岱、珠满等只得固守荆州，不敢出战，湖南大部落入吴军之手。吴三桂以此大肆宣传，清四川巡抚罗森、提督郑蛟麟、总兵谭洪、[吴之茂](../Page/吴之茂.md "wikilink")，广西将军[孙延龄](../Page/孙延龄.md "wikilink")、提督[马雄](../Page/马雄.md "wikilink")，襄阳总兵杨来嘉皆举兵响应。

耿精忠收獲吴三桂起兵檄文，又经游说，于三月占据福建、囚禁福建总督[范承谟以呼应吴三桂](../Page/范承谟.md "wikilink")。耿精忠邀请在台湾坚持反清复明的延平王郑经出兵广东，并自称“大明总统兵马大将军”，蓄发易服，以都统马九玉为中路攻浙江金华等地、总兵白显忠为西路攻江西饶州等地、曾养性为东路攻打绍兴等地，三路大军北伐，攻陷浙江、江西大部分地区。

清朝接连丢失云桂黔蜀湘闽六省，又丧失浙赣大部，人心浮动，军无守志。吴三桂亲赴湖南督战，一时声势显赫，然而三桂投鼠忌器，恐其子应熊被清廷所诛，想留有讲和余地，至少先巩固江南后再图北伐，下令诸将停止北进，并委托西藏[达赖喇嘛前往北京与清廷说和](../Page/第五世达赖喇嘛.md "wikilink")。达赖喇嘛提议清廷裂土割地以息兵端，被康熙帝拒绝。

### 察哈尔、陕西之呼应

[察哈尔部首领](../Page/察哈尔部.md "wikilink")[布尔尼虽获清廷封为亲王](../Page/布尔尼.md "wikilink")，位列[内蒙古诸](../Page/内蒙古.md "wikilink")[王公之上](../Page/王公.md "wikilink")，但布尔尼以[成吉思汗之嫡裔却受他人之制感到屈辱](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，常怀为其祖父[林丹汗复仇之心](../Page/林丹汗.md "wikilink")。1675年，听闻吴三桂举兵攻占江南六省，清军主力大举南下，而北京“宿卫尽空”，布尔尼联合[乃蛮部布鲁特兄弟起兵呼应吴三桂](../Page/乃蛮部.md "wikilink")，威胁清廷后方。当时清廷无兵可调，大学士[图海只能凭借](../Page/图海.md "wikilink")[孝庄太皇太后之威望招募八旗家奴壮丁数万人](../Page/孝庄文皇后.md "wikilink")，因没有粮饷可以调拨，只能靠劫掠维持士气。图海更以察哈尔继承[元代数百年之业](../Page/元代.md "wikilink")、财宝不可数计，激励士兵奋战。至察哈尔达禄，布尔尼设伏于大梁山之下，以三千骑兵引诱图海。清军追至大梁山，伏兵四起，图海率军处以死地而奋战，大破察哈尔军，布尔尼仅以三十骑败逃，被[科尔沁额驸沙律所杀](../Page/科尔沁.md "wikilink")。

在察哈尔举兵的同时，时任陕甘右镇总兵王辅臣，农民军出身，为吴三桂义子。听闻吴三桂起兵，王辅臣先命其子王继贞入京告变，获康熙帝加官进爵。然而，王辅臣与陕西经略莫洛不和。当莫洛征调其兵马征讨四川时，王辅臣将其袭杀，并遣人于吴三桂处投诚。吴三桂封王辅臣为平远大将军、陕西东路总管，许以二十万两军饷。而康熙帝为免[四面楚歌之势](../Page/四面楚歌.md "wikilink")，一方面派王继贞返回陕西宣谕抚慰，另一方面命副都统鄂克济哈星赴西安牵制王辅臣。王辅臣虽遣使投靠，但吴三桂口惠而实不至，因此仍处观望状态。当其子携康熙帝上谕返回，当中提到不追究其擅杀莫洛之罪，王辅臣当即上疏向清廷表示忠心；然而，当吴三桂将军饷运抵王辅臣处，辅臣又起兵反清，叛军很快攻陷陕西北部、甘肃南部。清廷以定远大将军图海、[孙思克等携察哈尔之战余威击败王辅臣于平凉](../Page/孙思克.md "wikilink")，切断吴、王间的联络，王辅臣再度降清。陕甘平定之后，清廷集中精力进攻湖南。

### 吴军西进受阻

1674年（康熙十三年）四月，康熙帝得知吴三桂重兵镇守岳州，吴军各部原地待命，有割地请和之意，便诛杀吴应熊，以示平叛之决心。吴三桂见朝廷不留余地，命王屏藩出四川北伐关中，与王辅臣会师，以期进取山西、河北，直捣京师。三桂留兵七万镇守岳州等地、七万镇守长沙，自己将大本营设在松滋以总督各处人马，扼阻驻防荆州、宜昌清军之咽喉。然而，恰逢王辅臣新败于图海，吴将王屏藩、吴之茂也出师不利，被清军[张勇](../Page/张勇_\(襄壮\).md "wikilink")、[王进宝所部击败于秦州](../Page/王进宝.md "wikilink")，吴军不得不退守汉中，西进计划搁浅。清廷使定远平寇大将军[岳乐自安徽进军江西](../Page/岳乐.md "wikilink")，以牵制吴军右翼，使其无法抽兵西顾，同时阻断与耿精忠会师江西的可能。清廷以岳州坚固不可遂得，令岳乐避实击虚，由袁州攻萍乡再取长沙，若得长沙，将撼动吴军在湖南的根基。然而，吴三桂以为清军必然全力争夺岳州，没有料到清军取道山西，因而没有将防御重点摆在右路。岳乐攻占袁州后，在醴陵、萍乡击败吴军夏国相部。萍乡丢失，长沙失去屏障。吴三桂不得不彻底放弃支援四川吴军西进的构想，离开松滋率大军支援长沙。

### 长沙、吉安之战

吴三桂为保长沙不失，驻兵[岳麓山](../Page/岳麓山.md "wikilink")，与长沙守将胡国柱、城外守将马宝、王绪互为犄角之势，修筑工事重兵把守。康熙帝再用避实击虚之策，令荆州、武昌各军渡江进击常德、岳州，出洞庭湖绕长沙侧背而围之。然而，大将军勒尔锦、[尚善面对吴军有所胆怯](../Page/尚善.md "wikilink")、难以把握战机。勒尔锦拖延军机，不攻常德；尚善虽出洞庭湖攻克君山，俘获吴军战船五十艘，但攻岳州不克，无法截断吴军补给线。吴三桂北上增援收复洞庭湖，清军闻风而退。

三桂令麾下骁将[高大节率兵出醴陵](../Page/高大节.md "wikilink")、萍乡之东，以期截断清军岳乐部之退路。高大节知兵善战，先进军江西，占领吉安，以部将韩大任守之，然后自率四千兵，由吉安向北袭击新喻、高安一线，以绝断岳乐归路。清军[喇布所部镇守南昌为岳乐后援](../Page/喇布.md "wikilink")，但在康熙帝屡次下旨催促之后才出兵支援。高大节多次出奇兵以寡击众，屡败岳乐、喇布。然而，其后高大节病死，韩大任继掌军权却不敢出城与清军作战，岳乐与喇布遂将吉安城围困。1677年（康熙十六年）春，吴三桂派马宝率军营救，军至吉安城西，见城中寂静无响应，遂不敢进；而韩大任在城中惧怕清军诱敌之计，遂不敢出。马宝击败喇布追兵，引兵退回长沙。至四月，吉安粮尽，韩大任趁夜突围，清军以为劫营，不敢追击，韩大任因此东走得脱。

### 广东战局

[Shang_Zhixin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shang_Zhixin.jpg "fig:Shang_Zhixin.jpg")
尚藩于吴三桂起兵之初本忠于清廷，广东境内响应吴军之人皆为平南王尚可喜所破灭。尚可喜还将吴方使者及书信送往北京发落，又以其子尚之信不可靠，派其次子[尚之孝于潮州抵抗吴将刘进忠部](../Page/尚之孝.md "wikilink")。尚可喜乃上奏清廷以之孝袭平南王爵位。康熙帝感念尚可喜之忠诚，晋封可喜为平南亲王，命尚之孝袭平南王爵、授平南大将军，授尚之信为讨寇将军。后来，耿精忠联合郑经进攻广东沿海各处于外，祖泽清叛变于内，尚藩被东西夹击，广州十郡失其四。清廷命将军觉罗舒恕与副都统[莽依图入广东增援尚可喜](../Page/莽依图.md "wikilink")。然而，早已不满于其父偏爱少子的尚之信趁乱派兵囚禁尚可喜于府中，使其号令不出门外。尚之信接受吴三桂授予的“东路招讨大将军”，易服反清。

当时尚之孝所部驻扎于惠州，舒恕则驻扎于高州、肇庆二地，二者兵力本足够制约尚之信。然而，两广总督[金光祖为吴三桂内应](../Page/金光祖.md "wikilink")，延误战机，尚之孝势孤，退回广州，舒恕又被尚之信所败，金光祖和广东巡抚佟养钜投降吴三桂，三桂晋封尚之信为辅德亲王，清军退回江西。其后，吴三桂以尚之信未能兑现北伐诺言，派董季民、冯甦来替代金光祖和佟养钜之职，尚之信，又暗结清军，并于1677年（康熙十六年）六月再度降清。

吴三桂听闻广东变故，急派胡国柱、马宝自湖南进攻广东。清镇南将军莽依图依托地利，于韶州阻住吴军。两军相持两个月，马宝分兵断清军粮道，又以炮轰击城墙。然而，城破之际，清廷援军赶到，马宝、胡国柱败退。吴军败退后，吴将佟国卿、祖泽清各献城池降清，至此清军收复广东。

### 闽浙战局

[Geng_Jingzhong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geng_Jingzhong.jpg "fig:Geng_Jingzhong.jpg")
耿精忠自响应吴三桂以来，三路大军北伐，陷浙江、江西大部，又邀约台湾郑经进攻广东，一度声势浩大。清廷数次招抚，皆为精忠所拒。耿精忠一直笃信“天子分身火耳”之谣言，自认为天命在己，对外书信不署三桂周王年号，而以干支纪年，以示独立。1674年（康熙十三年），康熙帝命康亲王[杰书为征闽大将军](../Page/杰书.md "wikilink")，率领贝子傅拉塔驰援浙江，于秋天与浙江都督[李之芳合兵击破耿军东路主将曾养性于衢州](../Page/李之芳.md "wikilink")，次年（1675年），再破其于金华、黄岩，曾养性败走温州。中路主将马九玉镇守浙江开化、常山、江山三城，李之芳与其作战，相持不下。1676年（康熙十五年），耿精忠遣使[琉球](../Page/琉球国.md "wikilink")，要求其成为耿氏附庸并提供军需，尤其是火药原材料[硫磺](../Page/硫磺.md "wikilink")。不久，郑经与耿精忠交恶，出兵攻打福建。耿精忠腹背受敌无法支援浙江，马九玉孤立无援，杰书趁势率大军南下，于八月克其大本营，收复浙江。马九玉仅剩三十骑败走仙霞岭。岳乐进军江西以防吴、耿会师，岳乐亲击吴军，以部将布尔根击耿军西路主将白显忠，显忠屡战不利，只得投降。耿军三路北伐大军皆败，康亲王杰书在清军入闽之际致耿精忠降书，耿精忠起初迟疑，以“恐部下不从”为由搪塞，后清军大举入闽连克建阳、延平，耿精忠恐惧，遂降清，又将被囚禁的范承谟杀之灭口。得知耿精忠投降后，曾养性也在温州降清，清军收复闽浙二省全境。

### 广西战局

广西乃原定南王孔有德故地，有德败死后，其女四贞被[孝庄文皇后收为义女](../Page/孝庄文皇后.md "wikilink")，嫁孔有德部将之子孙延龄，清廷以延龄为将军镇守广西，麾下兵力约3000人。但延龄素于广西诸官将不合，吴三桂举兵后，以书劝诱孙延龄，孙延龄计杀都统王良辰，监禁广西巡抚马雄镇等，起兵呼应三桂，三桂册封延龄为临江王，孙延龄则自称安远大将军、旋即自封安远王，吸纳万羊山土寇，兵力增至上万。广西各地皆被孙延龄降服，唯有提督[马雄不从](../Page/马雄.md "wikilink")。而后吴军出兵广西，马雄却开柳州城而降，吴三桂授以东路总管，参加攻略广东的战役。此事引起孙延龄不满，以此怨恨马雄及吴三桂。

吴军将领[傅宏烈为清廷潜伏之人](../Page/傅宏烈.md "wikilink")，借用吴三桂所授之职位招兵买马，欲为清朝恢复两广。他得知孙马不合后，对孙延龄进行离间，孙延龄派傅宏烈为使者赴广东联络清军，清廷授宏烈为广西巡抚、抚蛮灭寇将军，便宜行事。然而，马雄将孙延龄降清之事密告吴三桂，吴三桂遣其从孙[吴世琮入广西](../Page/吴世琮.md "wikilink")，刺杀孙延龄。傅宏烈得知孙延龄已死，遂率部独入广西招抚桂军。后马雄病死，傅宏烈说降其子[马承荫](../Page/马承荫.md "wikilink")，吴世琮势孤，无法在广西立足，吴军最终丢失广西。

### 三桂称帝

1677年（康熙十六年），吴三桂失去尚、耿、以及陕西外援，又失江西，右翼被清廷突破，清军可以抽出更多兵力对付吴三桂。在湖南，清军连陷浏阳、平江，招降吴军水师主将林兴珠于湘潭，湖南东北部已在清廷掌控之中。值此颓势，吴军势力已有解体之状，为挽回声望，吴三桂以明裔断绝为由，示意部下劝进，遂称帝，国号周，定都[衡州](../Page/衡州.md "wikilink")，建元昭武，令所辖各省开科取士。但创制新朝、取消复明口号等举措，反而使得吴三桂更失民心。

### 吴周败亡

三桂称帝后，调集三路大军攻打永兴，以期夺回都城衡州之门户。吴军初战歼灭清军都统伊里布所部后将永兴城围困。守将硕岱据城死守，力战二十余日，扬威大将军喇布不敢援，郴州守将穆占往救，被吴军击败。八月，城墙不支，但吴三桂却于此时病死，永兴之围自解。

吴三桂死后，其孙吴世璠继位，改元洪化。吴国贵提议弃云南向北与清军决一死战，然而吴军诸将以马宝为首皆认为当以云南为根基以图转机，因此吴世璠放弃衡州，退入贵阳，清军趁势追击。岳乐在湖南，傅宏烈、莽依图、傅拉塔在广西，陕西提督[赵良栋](../Page/赵良栋.md "wikilink")、平凉提督王进宝等在四川皆连战连捷，清军对吴周呈合围之势。1679年（康熙十八年）初，清军连克岳州、衡州、常德、长沙，吴国贵战死，夏国相南逃，清军占领湖南。吴周在其他战场上也是节节败退，吴世琮死于广西，王屏藩也在四川败死，吴军退入云贵二省。1680年（康熙十九年），清军将领赵良栋、[彰泰](../Page/彰泰_\(清朝\).md "wikilink")、[赉塔](../Page/赉塔.md "wikilink")、[蔡毓荣等多路大军入黔直指云南](../Page/蔡毓荣.md "wikilink")，吴世璠退守昆明，急调夏国相、胡国柱、马宝等回师增援，吴世璠与郭壮图等驻守[五华山与清军作最后一搏](../Page/五华区.md "wikilink")。围城相持九个月后，清军于次年（1681年）攻陷昆明，吴世璠兵败自缢，三藩之乱至此平定。

## 后果及影响

[Map-Qing_Dynasty_1689.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map-Qing_Dynasty_1689.jpg "fig:Map-Qing_Dynasty_1689.jpg")
三藩之乱的参与者在战后的结局各有不同。三桂之子孙有记载者均死于此役，但现今也有自称当年祖上成功避祸的吴三桂后裔者存世。吴军大将夏国相、[方光琛等被](../Page/方光琛.md "wikilink")[凌迟处死](../Page/凌迟.md "wikilink")。耿精忠以及部属白显忠、曾养性、刘进忠等九人后来也均为清廷所磔，耿显祚、黄国瑞等十五人则被处斩，耿氏其他家属没有被追究，撤藩后家族被编为五个佐领隶汉军正黄旗，昭忠、聚忠为和硕额驸，得善终获赐谥。尚之信被赐死、其弟尚之节、长史李天植斩首，但据尚氏家谱记载，康熙帝后来为尚之信平反。尚氏其余后裔因未参与叛乱，未予追究。尚藩虽然被撤，尚氏家族在八旗之中仍有勋旧佐领世职，在辽东保有数目可观之旗地，尚之孝后任内大臣、尚可喜七子尚之隆为额驸，尚之信子孙至雍正年间还有在朝为官之人，尚氏后裔大多生活在今辽宁地区。王辅臣在官方记载为病死，《广阳杂记》中则为自杀。祖泽清虽为元勋[祖大寿之子](../Page/祖大寿.md "wikilink")，然因“甘心从逆”，与其子祖良梗皆处凌迟。其他参与叛乱之旧部，及[副将以上](../Page/副将.md "wikilink")，悉令进京；[参将以下](../Page/参将.md "wikilink")，其家属则大多被发配守边。

清廷通过平三藩稳固了自身的统治，除台湾郑经势力仍奉明为正朔之外，餘皆一统于清朝版图之内。此役，清廷除了充分使用满洲旗兵外，也大量使用以汉人组成的绿营兵为主力来对应兵源与战力的不足。至此，清朝彻底废除藩镇制度、并废除参与作乱的察哈尔部，而由朝廷直接统辖，清廷的统治力大为增强。史家对少年康熙皇帝在整个战争过程中临危不乱、调度有方多称许之词。康熙帝拒绝了群臣上尊号的请求，对清廷之前施政方面的一些不当、不足之处进行了自省，并整饬吏治、推行了一系列缓和民族、社会矛盾和支持生产的政策。此外，康熙帝通过祭拜[明陵](../Page/明陵.md "wikilink")、开[博学鸿词科等方式对汉人士人进行拉拢](../Page/博学鸿词科.md "wikilink")。

有学者认为“三藩之乱”之命名与历史事实有所偏差，因为从始至终只有吴三桂一个势力起主导作用。耿精忠响应叛乱仅一年多就战败投降，尚之信更谈不上为“逆”，所以“三藩之乱”实际上更像是清廷“平定吴三桂叛乱”。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
<!-- end list -->

  - 网页

<!-- end list -->

  -
## 延伸阅读

  -
## 参见

  - [清朝历史](../Page/清朝历史.md "wikilink")
      - [清朝統一戰爭](../Page/清朝統一戰爭.md "wikilink")
  - [南明](../Page/南明.md "wikilink")、[明鄭](../Page/明鄭.md "wikilink")
  - [吴周](../Page/吴周.md "wikilink")

{{-}}

[Category:清朝歷史事件](../Category/清朝歷史事件.md "wikilink")
[Category:清朝戰爭](../Category/清朝戰爭.md "wikilink")
[Category:中國叛亂](../Category/中國叛亂.md "wikilink")
[Category:鄭氏王朝戰爭](../Category/鄭氏王朝戰爭.md "wikilink")
[Category:17世纪中国](../Category/17世纪中国.md "wikilink")
[Category:康熙](../Category/康熙.md "wikilink")